\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Türkiye'de Gençlik Örgütlenmelerinin \\Yasal Düzenlemelere Katkısı} \\ Başak Saral}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Türkiye'de Gençlik Örgütlenmelerinin \\Yasal Düzenlemelere Katkısı \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Başak Saral, Habitat için Gençlik Derneği}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Başak Saral, Habitat için Gençlik Derneği}}
\vspace*{15px}

Gençlerin hayatlarını birebir etkileyen politikaların hazırlık, karar alma ve uygulama aşamalarında söz sahibi olması gerekliliğine inanıyoruz. 

Gençlerin sosyal hayata olduğu kadar kendi hayatlarını etkileyen kararlara etkin katılımı, ancak kendi aralarında örgütlenmeleri ile sağlanabilmiştir.  Bu çerçevede, 1990'lı yılların başında yeniden örgütlenme hakkına kavuşan gençler; bilgi ve iletişim teknolojilerinin etkin kullanımı ile yerel, bölgesel, ulusal ve uluslar arası örgütlenmelerini güçlendirmiş ve son on yılda Türkiye'deki yasal düzenlemeleri etkileme gücü elde etmiştir. 

Türkiye'de gençlerin, karar alma süreçlerine katılım için gerekli mekanizmalar olan Gençlik Meclislerini kurmaları, bu mekanizmaları yasal alt yapıya kavuşturup kurumsallaştırarak yerel ve ulusal ölçekli karar alma süreçlerine nasıl etki edebildiklerini incelemek önemlidir.
\\
\subsubsection*{YEREL BOYUT: Kent Konseyi Gençlik Meclisi}

Avrupa'da gençlik politikalarının belirleyicisi niteliğindeki Avrupa Genç İnsanların Yerel ve Bölgesel Yönetimlere Katılım Şartı,\footnote{Avrupa Konseyi, Avrupa Genç İnsanların Yerel ve Bölgesel Yönetimlere Katılım Şartı. Bkz: http://www.coe.int/t/dg4/youth/Coe\_youth/Youth\_Participation\\ \_Charter\_en.asp\#TopOfPage} gençlerin ikamet ettikleri kent ve bölgelerde aktif vatandaş olabileceğini kabul eder. Bu çerçevede, Avrupa Şartı gençlerin ihtiyaç ve beklentilerini karşılayabilecek gençlik politikalarının yerelde gençlerin ortaklığında geliştirilip uygulanması gerekliliğine işaret eder.

1996 yılında İstanbul'da gerçekleştirilen Birleşmiş Milletler Habitat II İnsan Yerleşimleri Konferansı'nda ``sürdürülebilir kalkınmanın vazgeçilmez temelinin demokratik, insan haklarına saygılı, şeffaf, katılımcı ve halka hesap veren yönetimler'' olduğu vurgulanmış ve kent yönetimi ``yönetişim'' ilkesi ile tanışmıştır. 

Habitat Gündemi'nde, yerel yönetişimin etkin olarak yaşama geçirilmesinin önkoşulunun kentte yerel yönetimlerin, sivil toplum kuruluşlarının, özel sektörün ve diğer yerel aktörlerin etkin katılımı ile ortak akıl yaratılması doğrultusunda başarılı olabileceği vurgulanmıştır.  

Türkiye'de yerel yönetişimin gelişimi, 1997 yılından itibaren TC Hükümeti Bakanlar Kurulu kararı ile uygulanan Türkiye Yerel Gündem 21 Programı (YG-21)  sürecine denk gelir.\footnote{Bkz: http://www.mahalli-idareler.gov.tr/Projeler/Gundem21.aspx Türkiye Yerel Gündem 21 Programı, TC İçişleri Bakanlığı Mali İdareler Genel Müdürlüğü, Devlet Planlama Teşkilatı, Birleşmiş Milletler Kalkınma Programı.} YG-21 Programı uygulamaları kapsamında, sürdürülebilir kalkınma hedefi ile karar alma süreçlerine katılımı kolaylaştıran Kent Konseyleri'nin kurulması desteklenmiştir. Kent Konseyleri, kentteki bütün yerel aktörlerin kent yönetimine aktif katılımını sağlamayı hedefleyen çok ortaklı yerel mekanizmalardır.

Habitat Gündemi, 1992 yılında Rio de Janerio'da gerçekleştirilen Birleşmiş Milletler Yeryüzü Zirvesi'ne dayanmaktadır.  Yeryüzü Zirvesi'nin çıktısı olan Gündem 21'in 25. Bölümü'nde ise ``dünyanın her yerindeki gençlerin, kendilerini ilgilendiren alanlarda karar verme süreçlerine, bugünkü yaşamlarını etkilediği ve gelecekleri için de uzantıları olacağı için, her düzeyde katılmalarının sağlanması zorunluluktur'' ifadesi yer almaktadır.\footnote{Gündem 21, Bölüm 25. Bkz: http://www.un.org/esa/sustdev/documents\\/agenda21/english/agenda21chapter25.htm}

Uluslararası topluluğun çeşitli kararlarıyla desteklenen bu önemli ifade, Rio Yeryüzü Zirvesi'nden 2002 Johannesburg Dünya Sürdürülebilir Kalkınma Zirvesi'ne uzanan on yıllık dönem içerisinde, daha güçlü bir anlam kazanmıştır.\footnote{Türkiye Yerel Gündem 21 Programı, Johannesburg Dünya Sürdürülebilir Kalkınma Zirvesi'nde iyi uygulama örneği olarak Türkiye Cumhurbaşkanı Ahmet Necdet Sezer tarafından sunulmuştur.} Johannesburg Uygulama Planı'nın 170'inci Paragrafı, ``sürdürülebilir kalkınmaya ilişkin programlara ve faaliyetlere gençliğin katılımının, örneğin yerel gençlik konseylerinin veya eşdeğerlerinin desteklenmesi ve bulunmadığı yerlerde kurulmalarının cesaretlendirilmesi yoluyla, desteklenmesi veya teşvik edilmesi'' yönündeki küresel taahhüdü ortaya getirirken, Gençlik Meclisi'nin kalkınmadaki rolüne ışık tutmaktadır.\footnote{Johannesburg Uygulama Planı. Bkz: http://www.un.org/esa/sustdev/documents\\/WSSD\_POI\_PD/English/POIToc.htm}

Türkiye'de gençlerin yerel karar alma süreçlerine katılımı Gündem 21 anlayışı kapsamında Kent Konseyi Gençlik Meclisi ile kolaylaştırılmaktadır.  Kent Konseyi, kentte önemli bir ilgi grubu olan gençlerin kendi hayatlarını etkileyen kararlara etkin katılımını Gençlik Meclisi olarak tanımlanan mekanizmalar aracılığı ile desteklemiştir.

Gençlik Meclisi, ``çok ortaklı ve çok aktörlü yönetim anlayışı içinde, kent yönetiminde ortaklar arasında yatay ilişkilerin güç kazanması, demokratik katılımın ve yapının güçlendirilmesi, sürdürülebilir kalkınma içinde gençlerin yapabilir kılınması, kaliteli ve yaşanabilir bir kentin yönetiminde geçlerin aktif rol almasını hedefleyen gönüllülük temelinde oluşmuş bir kurum'' olarak tanımlanmaktadır.\footnote{Yerel Gündem 21 Ulusal Gençlik Parlamentosu Kuruluş Zirvesi, 21 Mayıs 2004, Ankara. Bkz: http://www.la21turkey.net/dl/genclik/zirve/Ankara04.pdf }

Gençlerin kent hayatına aktif katılımını hedefleyen Gençlik Meclisi, gençlik sivil toplum kuruluşlarının; lise ve üniversite öğrenci birlikleri ve kulüp temsilcilerinin; gençlikle ilgili çalışan kamu kurumlarının gençlik temsilcilerinin; oda ve birliklerin gençlik temsilcilerinin; siyasi parti gençlik kolları temsilcilerinin; mahalle gençlik temsilcilerinin ve örgütsüz gençlerin bir araya geldiği yerel gençlik platformlarıdır. Gençlik Meclislerinin ``15-25 yaş arasında, dil, din, ırk, kültür, etnik köken, sınıf, cinsiyet ve eğitim farkı gözetmeksizin, kentte yaşayan tüm gençleri kapsayan'' yerel platformlar olarak yapılandırılması fikri benimsenmiştir.

\subsubsection*{ULUSAL BOYUT: Ulusal Gençlik Parlamentosu}

Kentlerin yaşam kalitesinin artırılmasında önemli bir rol üstlenen Gençlik Meclisi,  geride bıraktığımız on iki yılda kentsel ve kırsal kalkınma politikalarına gençlik bakış açısı kazandıran aktif mekanizmalara dönüşmüştür.  Türkiye'nin dört bir yanında oluşturulan Gençlik Meclisleri, gençliğin sürdürülebilir kalkınmaya katılımının önemli bir aracı olmuştur. 

2000 yılı itibari ile Gençlik Meclisleri, kendi aralarında ulusal ölçekli bir ağ oluşturmuştur. Gençliğin ulusal ölçekte demokratik temsilini sağlamak için düzenlenen sayısız yerel, bölgesel, ulusal ve uluslararası toplantının ardından YG-21 Ulusal Gençlik Parlamentosu, 2004 yılında 19 Mayıs Atatürk'ü Anma, Gençlik ve Spor Bayramı ile eşzamanlı olarak, 75 ilden 297 delege ve gözlemcinin katıldığı ``Yerel Gündem 21 Ulusal Gençlik Parlamentosu Kuruluş Zirvesi'' ile Türkiye Büyük Millet Meclisi'nde milletvekillerin huzurunda kuruluşunu ilan etmiştir. 

Ulusal Gençlik Parlamentosu (UGP), ulusal düzeydeki gençlik politikalarının ve programlarının belirlenmesinde, hazırlanmasında ve etkin olarak hayata geçirilmesinde gücünü gençlik meclislerinden alan, demokratik ve sivil katılıma dayalı ulusal bir platformdur. UGP çalışma ilkeleri sürdürülebilir kalkınma, katılım, yönetişim, şeffaflık, ortaklık ve ortak akıl, toplumsal cinsiyet eşitliği, gönüllülük, sosyal sorumluluk, sürdürülebilirlik ve bilgiye erişimin kolaylaştırılmasına dayanır. 

\subsubsection*{Türkiye'de Gençlerin Kent Konseyi Gençlik Meclisleri Aracılığı ile Yasama Süreçlerine Etkin E-Katılımı:}

Ulusal Gençlik Parlamentosu, Türkiye'nin imzaladığı uluslar arası sözleşmelerin uygulanabilirliği konusunda çalışmalar yürütmekte, kazanılan deneyimler sonucunda da karar alma ve yasama süreçlerine gençlerin etkin katılımını hedeflemektedir.

2000 yılında Türkiye'nin de altına imzasını koyduğu Birleşmiş Milletler Milenyum Deklarasyonu'nca tanımlanan Binyıl Kalkınma Hedefleri'nin YG-21 yönetişim ağı ve Kent Konseyi Gençlik Meclisleri kanalı ile yerelleştirilmesi hedeflenmiştir.  Binyıl Kalkınma Hedefleri ``küresel dayanışma içinde, çevrenin korunduğu, yoksulluktan uzak, kadın-erkek eşitliğinin gerçekleştiği daha müreffeh bir dünyada gelişmiş ve gelişmekte olan ülkelerin bir arada, barış ve istikrar içinde yaşamalarını''\footnote{Doç. Dr. Abdüllatif Şener, Binyıl Kalkınma Hedefleri Raporu Türkiye 2005. Bkz: http://ekutup.dpt.gov.tr/kalkinma/binyil05.pdf} desteklemektedir.  

Aşırı yoksulluğun ve açlığın yok edilmesi, evrensel ilköğretimin sağlanması, cinsiyet eşitliğinin teşvik edilmesi ve kadınların güçlendirilmesi, çocuk ölüm oranının azaltılması, anne sağlığının iyileştirilmesi, HIV/AIDS, sıtma ve diğer hastalıklarla mücadele edilmesi ve çevresel sürdürülebilirliğin sağlanmasını teşvik eden Bin Yıl Kalkınma Hedefleri'nin 8. amacı kalkınmaya yönelik küresel ortaklıkların geliştirilmesi üzerinedir. Bu başlık kapsamındaki 18. hedef ise başta bilgi ve iletişim olmak üzere yeni teknolojilerden yararlanmak için özel sektör ile işbirliği içinde olmak gerektiğinin altını çizer. 

Ulusal Gençlik Parlamentosu, Binyıl Kalkınma Hedefleri'ne ulaşmada bilgi ve iletişim teknolojilerinin rolünün önemine işaret eden çalışmalarla, gençlerin bilgiye erişimini kolaylaştırarak ve bilgi teknolojileri konusunda uzmanlaşmalarını sağlayarak onların sosyal hayata ve karar alma mekanizmalarına aktif katılımlarını destekler. Sürdürülebilir kalkınmanın itici gücü olan gençlerin e-dönüşüm sürecine etkin katılımı ile Türkiye'nin yönetişim sürecinin güçlendirilmesi hedeflenmiştir. 

2001 Dünya Bilgi Toplumu Zirvesi sonrasında gelişen süreçte, kamu-özel sektör ve sivil toplum kuruluşları ortaklıklarında\footnote{TC Cumhurbaşkanlığı, TC Başbakanlık Devlet Planlama Teşkilatı, TC Başbakanlık GAP Bölge Kalkındırma İdaresi, Birleşmiş Milletler Kalkınma Programı, Microsoft, Cisco, Intel, Türkiye Vodafone Vakfı, Koç Holding, TeknoSA, Vehbi Koç Vakfı, Türkiye Eğitim Gönüllüleri Vakfı, Metin Sabancı Spastik Çocuklar Merkezi, Türkiye Esnaf ve Sanatkarları Konfederasyonu ve yerel yönetimler ortaklığında ve işbirliğinde toplumun sayısal yaşama dahil edilmesi hedefi ile programlar uygulanmaktadır.} geliştirilen ``Türkiye'nin e-Dönüşüm Sürecine Gençlerin Etkin Katılımı'' programı çerçevesinde öncelikli olarak imkanları kısıtlı gençlerin sayısal okuryazarlığını ve uzmanlıklarını geliştirmek hedeflenmiştir.

Akran eğiticisi modelinin benimsendiği, toplumsal kalkınmaya gönüllülük bilinci ile katkı sağlamayı hedefleyen alt projelerle 64 il 100'ü aşkın kentte 900 genç gönüllü eğitimciyle 60.000'den fazla kişiye bilgisayar okuryazarlığı ve web tasarım, yazılım geliştirme, internet ağları uzmanlık eğitimleri ulaştırılmıştır.  İnternet üzerinde geliştirilen e-öğrenme modülü ile 165.000'den fazla kullanıcıya ücretsiz Avrupa Bilgisayar Yetkinlik Sertifikası eğitimleri ulaştırılmaktadır.

Programın hedef kitlesi gençler olarak belirlenmiş olsa da, genç gönüllü eğiticilerin ulaştırdığı sayısal okuryazarlık eğitimlerinin yararlanıcıları arasında dezavantajlı gençlerin yanı sıra çocuklar, ev kadınları, fiziksel ve zihinsel engelliler, mevsimlik işçiler, kamu personelleri, muhtarlar, esnaflar, imamlar gibi çeşitli kesimler bulunmaktadır.

Avrupa Konseyi Gençlerin Yerel ve Bölgesel Hayata Katılım Şartı \textit{katılımı} tanımlarken gönüllülük ve akran eğitimciliğini katılımın farklı boyutları olarak nitelendirir.  Bu çerçevede  ``Türkiye'nin e-Dönüşüm Sürecine Gençlerin Etkin Katılımı'' programı kapsamında uygulanan eğitimler gençlerin sosyal kalkınmaya katılım ve katkılarının güzel bir örneğidir.

Avrupa Komisyonu'nun 2008 yılında Avrupa Bakanlar Zirvesi'nde E-Katılım Ödülü ile taçlandırdığı program diğer bir taraftan, Kent Konseyi Gençlik Meclisleri ve Ulusal Gençlik Parlamentosu'nun yapılanma ve kurumsallaşma süreçlerine ciddi katkılar sağlamıştır.  Kent Konseyi Gençlik Meclisleri'nin kentte görünürlüğü artmış, kentte temsil edilen gençlik kuruluşlarının sayıları çoğalmış, yerel paydaşlarla ortaklıkları kuvvetlenmiş ve kentteki karar alma süreçlerinde etkinlikleri güçlenmiştir.

Gençlerin bilgiye erişimini ve bilgi teknolojilerinin kullanımı ile iletişimin güçlenmesini de destekleyen program, TC Başbakanlık Devlet Planlama Teşkilatı ortaklığı sayesinde  UGP tarafından yapılan çalışmaların kamu politikasına dönüşmesini sağlamış ve UGP'nin yalnızca Gençlik Meclisleri temsilcilerinin bir araya geldikleri toplantılarla sınırlı değil 7/24 etkin bir ağ haline gelmesini sağlamıştır. 

\subsubsection*{Başarılar ve Karar Mekanizmalarına Katkılar:}

Ulusal Gençlik Parlamentosu, Türkiye'de gençlerin yerel düzeyde karar alma mekanizmalarına katılımının, yani Gençlik Meclislerinin yasal bir dayanağının oluşturulması hedefi ile 2003 yılında ``Avrupa Birliği'ne Giriş Sürecinde Yerel Yönetimler Yasa Tasarısına Gençlerin Katkısı'' adlı bir toplantı ile geliştirdiği politika önerilerini TC İçişleri Bakanlığı Mahalli İdareler Genel Müdürlüğü'ne sunmuştur.

UGP'nin Kamu Yönetimi Temel Kanunu Tasarısına Katkıları Gençlik Bildirgesi'nde yer alan politika önerileri arasında ``yasa tasarısında gençlik ve kadın ibaresinin yer alması; gençlerin kurumsal temsiliyetinin bulunduğu mekanizmalara (örn: gençlik meclisi) yasa tasarısındaki maddelerde yer verilmesi; yerel düzeyde katılımcı mekanizmaların merkezi idareye değil, mahalli idarelere verilmesi; yasa tasarısının ilgili maddelerinde, katılım, eğitim, sağlık, istihdam gibi gençlerin ortak sorunlarının çözümüne yönelik süreçlerin kolaylaştırılmasını destekleyen düzeltmeler yapılması; ulusal gençlik politikasının varlığını kanıtlayan bir maddenin yasaya dahil edilmesi; e-devlet kavramının ilgili aktörlerin yönetime katılımı ile maddede yer alması''\footnote{http://www.habitaticingenclik.org.tr/dl/raporlar/1\_Antalya\_Agustos\%2003.pdf} bulunmaktadır.

2005 yılına gelindiğinde, 5393 sayılı Belediye Kanunu'nun 76. Maddesi'nde yapılan değişiklik ile birlikte Türkiye Yerel Gündem 21 sürecinin yerel düzeyde en etkili katılımcı mekanizmalarından olan Kent Konseyleri, diğer tüm katılımcı yapıları (Gençlik, Kadın, Engelli Meclisleri ve Çalışma Grupları) ile birlikte güçlü bir yasal dayanağa kavuşmuştur. Belediye Kanunu'nda Kent Konseyi hükmü ``kent konseyi, kent yaşamında; kent vizyonunun ve hemşehrilik bilincinin geliştirilmesi, kentin hak ve hukukunun korunması, sürdürülebilir kalkınma, çevreye duyarlılık, sosyal yardımlaşma ve dayanışma, saydamlık, hesap sorma ve hesap verme, katılım ve yerinden yönetim ilkelerini hayata geçirmeye çalışır'' olarak yer almıştır.

Bu sürecin tamamlayıcısı olarak; UGP'nin ulusal ve bölgesel düzeyde ilgili kamu yöneticileri, özel sektör temsilcileri ve diğer sivil toplum kuruluşları ile düzenlediği toplantılar  sonucunda Kent Konseyleri'nin çalışma usul ve esaslarını düzenleyen Kent Konseyi Yönetmeliği, 08 Ekim 2006 tarihinde Resmi Gazete'de yayımlanarak yürürlüğe girmiştir. 

5393 sayılı Belediye Kanunu'nun 76. maddesi ve bu madde uyarınca 08 Ekim 2006 tarihinde Resmi Gazete'de yayımlanarak yürürlüğe giren Kent Konseyi Yönetmeliği ile birlikte belediye teşkilatı olan her yerde Kent Konseyinin kurulması yasal bir zorunluluk haline gelmiştir. 

Türkiye'de kent ölçeğinde yönetişim mekanizmasının oluşmasını sağlayan Kent Konseyleri Yönetmeliği hayata geçirilirken bazı zorluklar ve sorunlarla karşılaşılmıştır. Bunun üzerine UGP, 2008 yılında Yerel Gündem 21 Programı kapsamında Kent Konseyleri`nin kurulmasına ve Kent Konseyi Yönetmeliği'nin geliştirilmesine destek olmak amacıyla, TC İçişleri Bakanlığı Mahalli İdareler Genel Müdürlüğü ortaklığında kent konseylerine yönelik bölgesel eğitim programları düzenlemiştir.\footnote{http://la21turkey.net/index.php?pages=topic\&op=cat\&cid=142\&tid=412 } Bu toplantılar sonucunda İçişleri Bakanlığı'na sunulan öneriler, bakanlığın web sitesine gönderilen öneriler de göze alınarak, yönetmeliğin yeniden yapılandırılmasına katkı sağlamıştır. Kent Konseyi Yönetmeliği, 06 Haziran 2009 tarihinde 27250 sayılı Resmi Gazete'de yayımlanarak yürürlüğe giren ``Kent Konseyi Yönetmeliğinde Değişiklik Yapılmasında Dair Yönetmelik'' ile bugünkü halini almıştır. 

Kent Konseyi Yönetmeliği'nin 4b maddesinde de ifade edildiği gibi \textit{``Kent Konseyi ....ortak aklın ve uzlaşmanın esas olduğu demokratik yapılar ile yönetişim mekanizmalarını ifade eder.''}  Daha açık bir anlatımla, Kent Konseyi, yerel düzeyde halkın karar süreçlerine aktif biçimde katılımına olanak tanıyan ve birden fazla katılımcı yapının yer aldığı bir şemsiye görevi görmektedir. 

Gençlik Meclisi, Kent Konseyi Yönetmeliği'nde Kent Konseyi'nin temel organları arasında yer almıştır. Yönetmelikte, Gençlik Meclisi'nin \textit{``gönüllülük esasında''} ve \textit{``çeşitli toplum kesimlerinin kent yönetimine katkıda bulunmalarını''} sağlayacak şekilde oluşması gerektiği belirtilmektedir. Bu kapsamda, Belediye Kanunu Kent Konseyi Yönetmeliği'nde, Gençlik Meclisleri'nin çok kapsamlı ve esnek bir hareket alanına sahip olacak şekilde Kent Konseyleri'nin bir organı olarak işlev görmesi öngörülmektedir. Ayrıca Yönetmelik açıkça Kent Konseyi'ne ``gençlerin toplumsal yaşamdaki etkinliklerini arttırma ve yerel karar alma mekanizmalarında aktif rol almalarını sağlama'' görevini yüklemiştir. 

Kısacası, 5393 sayılı Belediye Kanunu Kent Konseyi Yönetmeliği Gençlik Meclisi'nin yasal dayanağını oluşturmuştur. Ulusal Gençlik Parlamentosu da Kent Konseyleri ve Gençlik Meclisleri çalışma esaslarını tanımlamak amacı ile örnek tüzük önerisini sunmuş ve bu çalışması İçişleri Bakanlığı tarafından yayınlanmıştır. 

\subsubsection*{Ulusal Gençlik Parlamentosu'nun Kurumsallaşma Aracı Olarak Bilgi ve Iletişim Teknolojileri}

Kent Konseyi Yönetmeliği'nin kabulü ve bir yıl içerisinde uygulanma zorunluluğu Gençlik Meclisleri'nin Yerel Gündem 21 Programı kentlerinin dışına taşmasını sağlamış ve YG-21 Ulusal Gençlik Parlamentosu, Türkiye Ulusal Gençlik Parlamentosu'na dönüşüm sürecine girmiştir.

Ulusal Gençlik Parlamentosu iletişim ağı kapsamında, Kent Konseyi Gençlik Meclisleri'nin yanı sıra, Türkiye'de etkin olan ve olmak isteyen bütün gençlik çalışanları ve genç gönüllülerin katılımına açık dijital bir sosyal paylaşım platformunun geliştirilmesi ise 2008 yılında gerçekleştirilebilmiştir. 

www.ulusalgenclikparlamentosu.net yerelden ulusala uzanan ve katılım odaklı bu gençlik hareketinin geliştirilmesi, gençlerin sayısal içerik üretmesi için gerekli imkanların sağlanması, deneyim ve bilgi paylaşımının güçlendirilmesi, yeni proje ve etkinliklerin ortaklıklar çerçevesinde üretilmesi, eğitim içeriklerinin paylaşılması ve yapılan çalışmaların arşivlenmesi hedefi ile yapılandırılmıştır.

Henüz 2150 gencin aktif olarak kullandığı platform, Bin Yıl Kalkınma Hedefleri'nin yerelleştirilmesi ve Türkiye'de gençlik haklarının savunuculuğunun yürütülmesine ciddi katkılar sağlamaktadır.  Konu ile ilgili bilgilendirmelerin yapılmasının yanı sıra gençler sürecin yerelleştirilmesi ve hak temelli etkinliklerin gerçekleştirilmesi amacıyla yeni proje ve uygulamalar geliştirmekte ve politika önerileri üzerine çalışılmaktadır.

Gençlerin karar alma mekanizmalarına etkin katılımını desteklemek; 8 milyon oy kullanan gencin seçme hakkının yanı sıra seçilme hakkını savunmak; temsiliyette adalet ilkesini ve demokrasiyi desteklemek amacı ile UGP, 2004 yılından itibaren, seçilme yaşının 25'e düşürülmesi için ilgili kurum ve kuruluşlarla uzun soluklu görüşmeler gerçekleştirmiştir ve TC Hükümeti'ne konu hakkında öneriler sunmuştur.\footnote{Bütüncül Bir Gençlik Politikası Oluşturulmasında Yerel Gündem 21 Ulusal Gençlik Parlamentosu İlgili Kamu Kuruluşları ve Uluslar arası Kuruluşlar Buluşması ``Gençlik için Gençlerle'', 19 – 22 Şubat 2004, İzmir. Bkz: http://www.la21turkey.net/dl/genclik/koordinasyon/3\_ButunculGP\_izmir04.pdf. Yerel Gündem 21 1. Olağan Genel Kurul Zirvesi, 16-20 Mayıs 2005, Ankara. Bkz: http://www.la21turkey.net/index.php?pages=topic\&op=cat\&cid=108\&tid=289} 

UGP, milletvekili seçilme yaşının düşürülmesi savunuculuk çalışmalarını, 6 Ekim 2006 tarihinde 73 ilde eş zamanlı olarak başlattığı kampanya ile güçlendirmiştir. Türkiye'nin dört bir yanında gerçekleştirilen kampanya çalışmaları ile ilgili bilgi metinleri ve fotoğraflar www.secilmekisti-yorum.org adresli internet sitesinde toplanmıştır. Kampanya internet sitesindeki haberler doğrultusunda yerel ve ulusal basının desteği ile büyük ilgi toplayan kampanya kapsamında farklı illerde yerel yönetimler ve hükümet temsilcileri ile  toplantılar, bilgilendirmeler ve lobi çalışmaları gerçekleştirilmiştir.\footnote{Radikal Gazetesi, ``Seçilme yaşının 25'e inmesi için 73 ilde kampanya başlatacak olan gençler bütün yetkililerle görüşecek,'' 05 Ekim 2006. Radikal Gazetesi, ``Gençler 73 ilde kampanyaya hazırlanırken siyasi partiler harekete geçti. Seçilme yaşını 25'e indiren Anayasa değişikliği teklifi TBMM Başkanlığı'na sunuldu. Teklif salı günü Genel Kurul'da görüşülecek,'' 06 Ekim 2006. CNN Türk, ``Milletvekili seçilme yaşının 25'e indirilmesini öngören Anayasa Değişikliği Teklifi, TBMM Anayasa Komisyonu'nda kabul edildi'' 06 Ekim 2006.}

Tüm yurtta aynı anda gençler tarafından başlatılan bu kampanya sayesinde konu kısa bir süre içinde meclis gündemine gelmiş ve 8 Ekim 2006 tarihinde yapılan anayasa değişikliği ile milletvekili seçilme yaşı 25'e düşürülmüştür. UGP Seçilmek İstiyorum Kampanyası Cumhuriyet'in kuruluşundan itibaren 30 olarak kabul edilen seçilme yaşının 25'e düşürülmesini sağlamış ve gençlerin ulusal politikaları etkileme gücünü kanıtlamıştır.

Yasal düzenleme sonrasında yerel karar alıcılar arasında gençlik temsilcilerinin sayısının arttırılması hedefi ile UGP, ``Seçilmek İstiyorum Kampanyası'' temelinde, 29 Mart 2009 Mahalli İdareler Genel Seçimlerine yönelik ``Her Meclise Bir Gençlik Temsilcisi Kampanyası''nı geliştirmiş ve uygulamıştır. Bu kampanya, aynı zamanda genç kadınların da siyasete aktif katılımını desteklemiştir.

Kampanyanın arka planını 17 – 20 Mayıs 2008 tarihinde Ankara'da düzenlenen Ulusal Gençlik Parlamentosu 4. Olağan Genel Kurul Zirvesi oluşturmaktadır.  Zirvenin sonuç bildirgesinde konuya şu şekilde yer verilmiştir: ``Gençlerin milletvekili seçilme hakkına sahip olması hedefi ile yürüttüğümüz çalışmalar ve Seçilmek İstiyorum kampanyamızla 25 yaşında seçilme hakkına sahip olduk. Gençlik haklarımıza sahip çıkarak, ``Her Meclise Bir Gençlik Temsilcisi'' sloganıyla, yerel seçimlerde de gençleri destekliyoruz.'' 

14 Ocak 2009 tarihinde 73 il ve 92 kentte harekete geçen Gençlik Meclisleri gerçekleştirdikleri bilgilendirme toplantıları sırasında yaklaşık 85.527 kişiden destek almıştır. Arkasındaki bu kitle ile siyasi parti il-ilçe başkanlıkları ve gençlik kolları ile görüşmeler, milletvekillerine ziyaretler, başkan adayları basın toplantıları gerçekleştirilmiştir.  Bu görüşmelerde karar alıcılara Siyasi Partilerin Belediye ve İl Genel Meclisi üyeleri için gençleri seçilebilir sıralardan aday göstermeleri yönünde baskı oluşturmak hedeflenmiştir. 

2006 yılında e-posta, telefon ve fakslarla yürütülen savunuculuk kampanya çalışmaları, 2009 yılında www.ulusalgenclikparlamentosu.net sosyal paylaşım platformu aracılığı ile daha da yaygınlaşmış ve güçlendirilmiştir. Ayrıca kampanyanın online imza fırsatı da sağlayan www.secilme-kistiyorum.org adresli internet sitesi bu platformla buluşturulmuştur.

UGP gençlerin siyasete etkin katılımını destekleyen savunuculuk çalışmalarının ardından, 30 yaş altında her siyasi partiden seçilen genç Belediye Meclis Üyeleri ve İl Genel Meclisi Üyelerini 19 Mayıs 2009 çerçevesinde düzenlediği ulusal toplantıda bir araya getirmiştir.   Bu toplantı sonrasında Gençlik Meclisleri ve genç karar alıcılar arasındaki ortaklığın güçlendirilmesi hedeflenmekte, bu yönde çalışmalar öngörülmektedir.

Örnek vermek gerekirse, UGP'nin üç yıldır uyguladığı ve gençlerin cinsel sağlık üreme sağlığı haklarının savunuculuğunu üstlendiği Bir Gençlik Hikayesi Kampanyası'nın, genç karar alıcılar ortaklığında, kamu politikalarına etki etme gücünü kazanması hedeflenmektedir.

Toparlamak gerekirse, Ulusal Gençlik Parlamentosu, Türkiye'deki gençlerin karar alma süreçlerine katılımını güçlendirecek mekanizmaların oluşturulmasında, bu platformların kurumsallaşmasında ve gençlerin hayatlarını birebir etkileyen kararların süreçlerinde etkinleşmesinde önemli rolü olan bir iletişim ağıdır. 

Nitekim, Türkiye'nin dört bir yanındaki gençleri düşüncesi, kimliği, rengi, inancı, kıyafeti ne olursa olsun bir araya getiren Ulusal Gençlik Parlamentosu'nun, gençlerin demokratik hayata aktif katılımını destekleyen paylaşım platformu www.ulusalgenclikparlamentosu.net 'in 2009 yılında Dünya Gençlik Ödülü'nün ``Kendi Kültürünü Yarat'' kategorisinde başarılı bir e-katılım uygulaması örneği olarak değerlendirilmesinden gurur duymak gerekir. 

\newpage

